\section{Risultati Sperimentali}
La prima cosa verificata è l'effettiva capacità di cifratura della comunicazione rendendo differenti anche messaggi originariamente identici.

Abbiamo utilizzato un tool per il monitoraggio di pacchetti (\textbf{Wireshark}\mycite{web:wireshark}) per visualizzare rapidamente i contenuto degli stessi e mostrare l'avvenuta cifratura della comunicazione. Di seguito alcuni pacchetti prima e dopo la cifratura.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{pacchetto_in_chiaro_wireshark} % Include the image placeholder.png
\caption{Pacchetto prima della cifratura, in cui si notano comandi ASCII in chiaro}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{pacchetto_cifrato_wireshark}
\caption{Pacchetto dopo la cifratura, in cui si hanno valori indistinti}
\end{center}
\end{figure}

Prendendo i file di log e effettuando una analisi differenziale tra le dimensioni dei pacchetti originali e la relativa dimensione del pacchetto cifrato si può notare un incremento costante della dimensione del pacchetto nel caso dello stesso cifrato di \textbf{48 Bytes} massimo.
Questo permette di mantenere la dimensione dei pacchetti molto simile a quella originale evitando di sacrificare le proprietà di leggerezza della comunicazione
ed evitando di incidere troppo sulla percentuale di pacchetti persi.

\subsection{Percentuale di perdita dei pacchetti}
Per verificare l'efficienza della soluzione abbiamo messo sotto stress la rete attraverso la trasmissione di pacchetti UDP \emph{'pesanti'}, che nel nostro caso corrispondono ai pacchetti utilizzati per l'invio di una lista di \textbf{waypoints}.
Un waypoint è rappresentato da due double, in Java di dimensione \emph{8 Bytes}\mycite{doc:doubleSize}, e rappresenta un punto geografico identificabile dal GPS in cui il drone deve transitare. Nel caso in cui si voglia definire un Path autonomo dovrà essere inviata la relativa lista di waypoints nella quale l'ordine dei waypoints nel pacchetto indica l'ordine cronologico di transito per il drone.

I test effettuati vedono prima l'utilizzo di pacchetti in chiaro e successivamente pacchetti cifrati utilizzando le seguenti modalità:
\begin{itemize}
\item Invio di un numero di Waypoints incrementale fino ad una dimensione massima prefissata.
\item Per ogni dimensione l'invio viene ripetuto un numero prestabilito di volte per accertare la percentuale di successo. 
\end{itemize}
Di seguito i risultati mostrati dal grafico

% inserisco il grafico
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafico_packet_sent_success_ratio}
\caption{Pacchetto dopo la cifratura, in cui si hanno valori indistinti}
\end{center}
\end{figure}
         
I risultati mostrano un incremento della perdita dei pacchetti cifrati rispetto a quelli in chiaro relativamente contenuto.
I fenomeni di perdita iniziano con pacchetti più piccoli e aumentano fino al limite di trasmissione che come si può notare si attesta attorno ai \textbf{4 KBytes}, dopo il quale sia i pacchetti in chiaro sia i pacchetti cifrati non riescono a transitare sulla rete.
Nella parte centrale (attorno ai \emph{2880 bytes}) notiamo un miglioramento nella percentuale di successo dei pacchetti in chiaro rispetto a quelli cifrati. In generale vi è comunque una paerdita del 10\% dei pacchetti dovuta alla perdita dei pacchetti UDP nella rete.

% inserisco il grafico
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafico_packet_sent_success_ratio_variance}
\caption{Varianza sulla distribuzione del success ratio dei pacchetti}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Incremento dell' integrità dei messaggi}
Sicuramente abbiamo mostrato che la cifratura provoca una riduzione della capacità di trasmissione dei pacchetti, ma dobbiamo anche considerare il fenomeno dell'integrità. Nei pacchetti cifrati la modifica di un bytes all'interno del payload provoca una totale modifica del messaggio una volta decifrato, ottenendo bytes casuali. Questo provocherà, da parte dell'applicazione server, una conseguente scelta di scartare il pacchetto in quanto risulta malformato.

Perciò la percentuale di pacchetti persi misurata per la trasmissione cifrata tiene conto anche dei pacchetti che sono riusciti a transitare effettivamente tra i due nodi della rete ma che, a causa di rumore elettromagnetico sul canale o errori di trasmissione, risultano essere stati modificati rendendoli invalidi.

Questa proprietà della cifratura, che da piccole modifiche al messaggio cifrato otteniamo grandi variazioni nel messaggio decifrato, può essere utilizzata come garanzia di integrità del pacchetto pur non essendo un sistema di controllo standard per la verifica dell'integrità.

In assenza di questa soluzione, ovvero con i dati in chiaro, l'applicazione server potrebbe accettare un pacchetto contenente una lista di waypoints che risulta formattata correttamente, ma con dei valori dei waypoints differenti prodotti da modifiche casuali ai Bytes del payload, con un conseguente dirottamento involontario del drone.